\documentclass[11pt]{report}

%
% Packages Nécéssaires
%
\RequirePackage{latexsym} % anciens symboles latex
\RequirePackage{makeidx}
\RequirePackage{calc}
\RequirePackage{ifthen}
\RequirePackage{float}
\RequirePackage[french]{babel}
\RequirePackage[utf8]{inputenc}

% Packages graphique
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{color}
\usepackage{multirow}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{couleur}
\usepackage{setspace}
\usepackage{bm}
\usepackage{pgf, tikz}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{longtable}
\usepackage{pdfpages}

% Packages maths
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[colorlinks = true,
            linkcolor = blue,
            urlcolor  = blue,
            citecolor = blue,
            anchorcolor = blue]{hyperref}
% Packages  biblio
\usepackage{natbib}
%\bibliographystyle{apalike-fr}
\bibliographystyle{agufull04}

% Redéfinir les marges
\usepackage[a4paper,hmargin=2cm,vmargin=2cm]{geometry}

% entete/pied de page
\usepackage{fancyheadings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{tcolorbox,listings}

\definecolor{darkWhite}{rgb}{0.94,0.94,0.94}
 
\lstset{
    backgroundcolor=\color{darkWhite},
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    commentstyle=\color{red},
    deletekeywords={...},
    escapeinside={\%*}{*)},
    extendedchars=true,
    keepspaces=true,
    keywordstyle=\color{blue},
    language=C,
    morekeywords={*,...},
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    stepnumber=1,
    stringstyle=\color{gray},
    tabsize=4,
    title=\lstname,
}
 
\lstdefinestyle{frameStyle}{
    basicstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    numbersep=20pt,
    numberstyle=\tiny\color{black}
}
 
\tcbuselibrary{listings,skins,breakable}
 
\newtcblisting{customFrame}{
    arc=0mm,
    top=0mm,
    bottom=0mm,
    left=3mm,
    right=0mm,
    width=\textwidth,
    listing only,
    listing options={style=frameStyle},
    breakable
}
 
%
% Définition des commandes utiles
%

% interligne
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}

\pagestyle{fancy}

%%\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}       %% remember chapter title
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter .\ #1}{}}
% remember nb + chapter title

\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection .\ #1}}

%      \let\@oddfoot\@empty\let\@evenfoot\@empty
%      \def\@evenhead{\thepage\hfil\slshape\leftmark}%
%      \def\@oddhead{{\slshape\rightmark}\hfil\thepage}%

%% Setting up pagestyles for ``fancy''
\chead{}
%\rhead[\slshape \leftmark]{\slshape \thepage}
\lhead[\slshape \leftmark]{}

%\lhead[\slshape \thepage]{\slshape \rightmark}
\rhead[]{\slshape \rightmark}

%\headrulewidth 0.5pt
%\footrulewidth 0.5pt

\lfoot[\thepage]{}
\cfoot{}
\rfoot[]{\thepage}

\addtocounter{secnumdepth}{1}

%====================< Commandes Utilisateur >========================

% insere une page blanche
\newcommand{\whitepage}{\newpage\thispagestyle{empty}\addtocounter{page}{-1}~\vspace*{3cm}~\vfill~\newpage}

\usepackage[pages=some]{background}
%\backgroundsetup{
%scale=0.999,
%color=black,
%opacity=1.0,
%angle=0,
%contents={%
%  \includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{Fig/PageCouverture}
%  }%
%}


\title{Rapport n$^\circ$3 \\[24pt]
{\bf Contrat de recherche relatif à l’étude des modèles de morphodynamique du milieu littoral, en préparation du futur système MEPELS\\[24pt]
Evaluation des modèles numériques de morphodynamiques des plages sableuses}\\[24pt]}

\date{1er octobre 2019\\[24pt]}

\author{Responsable scientifique du projet : Julien CHAUCHAT, équipe MEIGE / LEGI\\[24pt]
Laboratoire : LEGI UMR CNRS 5519, Grenoble-INP, Université de Grenoble-Alpes\\[24pt]
Directeur : Joël SOMMERIA \\[24pt]
Contrat géré par : CNRS Délégation Alpes, délégué régional Jérôme PARET}
%%
%%
%%
\begin{document}

\BgThispage

\maketitle

\whitepage

\tableofcontents

\whitepage


\chapter{Etat de l'art}

Dans le cadre de mon stage de fin d'études j'ai intégré le LEGI -Laboratoire des Ecoulements Géophysiques et Industriels- et plus particulièrement l'équipe MEIGE pour travailler sur le projet MEPELS.

Le projet MEPELS est un projet commandé par le SHOM -Service Hydrographique et Océanographique de la Marine- dans le but à long terme -plusieurs décades- est de générer un outil capable de réaliser quotidiennement des prédictions fiables de façon analogue au bulletin météorologique d'aujourd'hui.
Cet outil permettra d'estimer l'évolution morphodynamique des littoraux ainsi que l'impact en fonction des conditions -climatique, météorologique, océanique- selon la zone géographique.


Depuis quelques années maintenant, des types de plages ont été mis en avant par Wright and Short en 1984 définissant les plages en 6 états -d'une plage dissipative à une plage reflective, annexe figure [METTRE UNE REF POUR WRIGHT AN SHORT] - servant encore aujourd'hui de base pour la classification des plages.
D'autres études ont été mené, pour comprendre le déplacement des bancs de sable -Castelle et al., 2008, Almar et al., 2010-, la circulation des courants marins -Bruneau et al., 2011, Marchesiello et al. 2014- avec les courants de retour -donnant en partie naissance aux baïnes sur la côte Ouest Française-.

Toutes ces avancées demandes des campagnes de mesures sur plusieurs jours, mois voire années pour avoir assez de données à exploiter.
Dans le cas d'une campagne de 5 jours en France sur la côte Aquitaine en 2007, plus exactement à Biscarrosse au sud du bassin d'Arcachon entre le 13 et le 17 juin 2007-, des sondes avaient été placé pour pouvoir étudier les courants de retour -rip current-. 
Depuis quelque année, les données récupérées lors de campagnes similaires à celle de Biscarrosse en 2007 sont utilisées numériquement dans le but de créer des modèles capables de prédire l'évolution des littoraux.

L'étude numérique d'un littoral à un temps donné demande une bathymétrie complète -sans valeur manquante, "trou".
La récupération de la bathymétrie obtenue à l'aide de sondes comme pour Biscarrosse est difficile à réaliser, elle demande de grand moyen, de l'argent et du temps.
De plus en fonction du littoral les conditions ne sont pas toujours favorable à la pose d'instrusment.
Dans le cas de Biscarrosse, la côte Ouest Française est une côte à haute énergie, c'est-à-dire avec des amplitudes de vagues et des effets de marée importants.

D'autres méthodes ont alors vu le jour, comme la récupération de bathymétrie par vidéo -Marchessiello et al.,2014-, par drone ou encore par satellite.

Toutes fois des zones reste sans valeur bathymétrique.
L'objectif du projet MEPELS s'inscrit alors dans l'optique de reconstruire astucieusement n'importe quelles bathymétries brutes afin d'appliquer un modèle -dans notre cas XBEACH qui est un modèle 2D- pour simuler l'évolution morphodynamique du littoral.

Le rapport est principalement accès sur la création du script preprocessing$\_$mnt.py -disponible en annexe- servant à reconstruire et à rendre exploitable par un modèle la bathymétrie des plages dans le monde, mais introduit aussi l'utilisation complète de l'outil MEPELS et des explications succinctes sur les autres parties de cet outil divisées en 4 parties.



\newpage

\chapter{MEPELS : }

\section{Présentation générale}

\begin{itemize}
\item Schéma des 4 étapes principales
\item description de ce que fait chaques parties
\item expliquer pourquoi le preproc$\_$mnt et découpé en plusieurs code
\item librairie
\end{itemize}


En partant d'une bathymétrie brute non traitée pouvant contenir des singularités -représenté par des valeurs manquantes ou encore des valeurs aberrantes-, l'outil dévelloppé dans ce projet commandité par le SHOM a pour objectif de retravailler les bathymétries pour les utilser avec n'importe qu'elle type de modèle par la suite.
Dans notre cas, le modèle utilisé pour dévellopper cet outil et le modèle XBEACH.

Pour vérifier que l'outil en cours de création est fonctionnel, des validations complètes avec le modèle sont réalisé en reproduisant des évolutions de littoral enregistré par le SHOM.




La figure \ref{fig:Digramme_processus} reprend le cheminement depuis les données brute de bathymétrie à l'obtention de résultats en indiquant les fichiers d'entrée pour chaque étape ainsi que leurs fichiers de sortie.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{../image/chapitre1/diagramme_global.png} 
\caption{Diagramme simplifier de l'utilisation de l'outils XBEACH}
\label{fig:digramme_global}
\end{figure}

Hormis pour l'étape de calcul via le logiciel XBEACH, les autres étapes offrent des visualisations permettant à l'utilisateur d'avoir un oeil averti sur l'avancement du processus.

\subsection{Preprocessing MNT}
La première étape représente la partie la plus importante et va jouer un rôle majeur sur la véracité des résultats obtenus.
Le SHOM souhaite que nous développions ce pré-processing MNT afin de le rendre le plus versatile possible.
L'objectif étant de pouvoir utiliser ce pré-processing MNT pour tous les littoraux dans le monde.

Le pré-processing MNT (CE QUE SA SIGNIFIE) permet de transposer des données bathymétriques brutes non reconnues par les logiciels de calcul avale en un fichier aisément exploitable par ces derniers.

Le pré-processing permet de choisir une étendue précise à étudier.
Certaines normes sont cependant à respecter, par exemple la direction des axes ou encore la continuité du maillage de la zone.
La zone étudiée doit être dans un repaire Est/Nord -x,y-, avec le littoral à l'Est pour être exploitable par le logiciel de calcul.
Pour le maillage, le code de calcul n'apprécie guère les singularités représentées par des points de maillages sans valeur.

Le pre-processing MNT a donc pour enjeu premier de compléter les bathymétries de manière astucieuse afin de ne pas dénaturer les reliefs marins.
Une seconde partie va être de laisser libre le choix à l'utilisateur pour de potentielles modifications de la bathymétrie. 
%% les définir lorsque l'on y serra
% fait appel à un autre fichier .py pour le faire



\subsection{Preprocessing XBEACH}
La seconde étape découle de la première étape,  un second préprocesseur est utilisé pour créer cettes fois les fichiers d'entrer pour le modèle utilisé.

La création des futurs fichiers d'entrer pour le modèle nécessite 4 paramètres en entrée, la bathymétrie calculé à l'étape précédande, la hauteur d'eau, la période des vagues et les variations de marée qui sont tous les trois fourni dans notre cas par le SHOM.

Avec ces 4 fichiers en entrée le pré-processing$\_$xbeach.m va créer et remplir 4 fichiers nécessaires au modèle XBEACH.


La variation des marées : tide.txt, ainsi que la hauteur eau donnée au large : wave.txt, sont définies à partir des paramètres d'entrée fournis par le SHOM.

%%mettre une image avec les hauteurs d'eau et les marées sur la même image.

La hauteur d'eau n'est pas prise en compte par le modèle XBEACH, ce dernier résout des équations en 2 dimensions.
Afin que le modèle les prenne en compte, le pré-processing$\_$xbeach.m convertit les hauteurs d'eau en énergie par action.
Les vagues sont alors modélisées par leur énergie.

Le troisième fichier, bed.dep correspond à la bathymétrie fournie en entrée avec une autre extension pour le modèle XBEACH.

%%mettre une image de bathymétrie

Le dernier fichier nécessaire pour le modèle XBEACH est le fichier params.txt qui regroupe les différents paramètres de l'étude en cours.

A noter, dans le cas de l'utilisation d'un autre modèle, par exemple CROCO -calcul en 3D-, d'autres fichiers seront nécessaires pour lancer le calcul.
Chaque modèle a donc sa propre version du pré-processing$\_$XXX.m.

\subsection{XBEACH}
Xbeach est un modèle réalisant des simulations numériques hydrostatiques ou morphologiques permettant l'observation des variations de certains paramètres tels que la hauteur d'eau ou encore la modification morphodynamique du relief marin.

Cette troisième étape utilise alors les 4 fichiers créés via le pré-processing$\_$xbeach.m pour simuler l'évolution des paramètres au cours du temps et renvoie un fichier au format .nc regroupant les résultats des calculs au cours du temps des différents paramètres de l'étude.

\subsection{Post-processing}
Le post-processing permet la lecture des données calculées par le modèle XBEACH et leurs affichages.

Les variations d'amplitude de la marée, de la hauteur d'eau ou encore la variation des périodes des vagues sont alors illustrées dans des figures similaire à la figure [METTRE UNE FIGURE].

%%Expliquer les différentes possibilité quand je %%regarderai plus cette partie


\chapter{Physique du problème}

\section{Marée}
\begin{itemize}
\item equilibirum theorie of tide de Newton (Bosboom 2021, chap 3.7.1)
\item impact de la force de coriolis + def coriolis
\item côte ouest france zone haute énergie, expliquer + image (slide 9/103 cours hydro)
\item impact des marées sur le variation de profondeur de fermeture (hallermeier 1978 , bernabeu 2003, Bosboom 2021 chap 1.5)
\item créer les baïnes (en partie)
\item implication des marée dans les modifs de rip-current (bruneau 2013)
\end{itemize}


\section{Transport sédimentaire}
\subsection{été/hiver}
\begin{itemize}
\item diff de zone de dépôt été/hiver (Bosboom 2021 chap1 figure 1.3)
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item impact de l'orientation de la houle sur la plage
\item erosion/depot dû à la marée (Bosboom 2021 chap 1.4)
\end{itemize}

\subsection{Differents processus}
\begin{itemize}
\item velocity skewness
\item wave asymmetry
\item bed ventillation (bruneau 2009)
\item déplacement des bar interne externe (almar 2010, almar 2009)
\end{itemize}

\section{Vagues/houles}
\begin{itemize}
\item differentes ondes de propag (gravit/ orbital, VLF ...) (bruneau 2009)
\item effet du vent 
\item wave dominated environnement 
\item nbs reynolds
\item nbs froude
\item front d'onde
\item transport d'énergie pas matière (cours hydro slide 50/103)

\end{itemize}

\section{Profile de plage}
\begin{itemize}
\item 6 modèles de plage (wright 1983)
\item 4 profile énergétique proposé par ?? 
\item nombre de Dean
\end{itemize}

\section{Dissipation d'énergie}
\begin{itemize}
\item frottement au sol
\item rouleau
\item inner outer bar
\end{itemize}



\section{Rip current}
\begin{itemize}
\item naissance des baïnes
\item courant retour avec arrachement
\item dépend de la marée
\end{itemize}

\section{Méthode de récupération des données batthymétrique}

\chapter{Utilisation de l'outil MEPELS}
\section{Exemple d'utilisation : Plage du Truc Vert}

\subsection{Pourquoi cette plage ?}
\begin{itemize}
\item campagne ECORS2008 -> données
\item beaucoup de doc
\item comment ils ont pris les mesures
\item zone énergétique forte peu comprise pour l'instant
\item Pas de delta ou construction proche 
\item image de la position de la plage
\end{itemize}

Les comportements des zones dites à haute énergie ne sont pas autant étudiés que les zones dites à faible énergie du faite des amplitudes importantes des vagues qui posent certains problèmes quant à la méthode de relevé de données adéquat.
La plage du Truc Vert est située à bonne distance des deltas ou encore de différents types de constructions maritimes réalisés par l'Homme -comme des ports ou encore des digues. L'environnement de vagues dominantes proposé par la plage du Truc Vert invite à venir étudier les différents phénomènes régissants la morphologie de la plage.

Lors de ces dernières décennies, plusieurs campagnes de mesures ont été réalisé sur la plage du Truc Vert.
Aujourd'hui la documentation expliquant les différents phénomènes régissant cette plage et des données relevées sur le terrain existe -bathymétrie, hauteur de vague, marée, durée-, permettant la vérification de la viabilité de code morphodynamique tel que XBEACH.

Dans le cadre de ce rapport, les données bathymétriques et autres paramètres utiles à XBEACH -cf chapitre 2.1.3- sont extraits de la campagne de mesure réalisée en 2008 -ECORS2008-, où 5 jours de données sont disponibles.


 

\subsection{Configuration des paramètres pour le preprocessing}
\begin{itemize}
\item expliquer le .yaml
\item donner les parmatres pris en charge
\item copie du fichier .yaml trucvert pour l'exemple
\end{itemize}

\subsection{Détails du preprocessing}

\subsubsection{Preprocessing$\_$mnt.py}

\subsubsection{preproc 2}



\subsection{Creation des fichiers pour XBEACH}

\subsubsection{Ajouts des conditions initials}
\subsubsection{Paramètres dans le fichier}

\subsection{Passage dans XBEACH}
\begin{itemize}
\item image de ce qui ce passe (ncview)
\item parler des équations utilisé par XBEACH, des approximation faites

\subsection{Post processing}
\subsubsection{Code}
\subsubsection{Visu des résultats}

\subsection{Discution sur Truc Vert}
\begin{itemize}
\item voir les différences début fin
\item parler des params choisit
\item évolution de la morpho de la plage
\end{itemize}

\end{itemize}

\end{document}

pour avoir deux figures cote/cote

\begin{figure} [htb]
\begin{minipage}[b] {0.48\linewidth}
\centering
\centerline {\ includegraphics[width=1.44\ textwidth]{psnr_sig60.jpg}}
\vspace{0.1cm}
\centerline{(A) un premier graphique}
\medskip
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{.48\linewidth}
\centering
\centerline{\ includegraphics[width=1.44\ textwidth]{psnr_sig60.jpg}}
\vspace{0.1cm }
\centerline{(B) un deuxième graphique}\medskip
\end{minipage}
\caption{Des graphiques encore des graphiques...}
\label{fig :ma_figure}
\end{figure}